% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Untitled},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{longtable,booktabs}
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\title{Untitled}
\author{}
\date{\vspace{-2.5em}}

\begin{document}
\maketitle

\#présentation des données.

\begin{verbatim}
## [1] "C:/Users/amine/OneDrive/Documents/Ensai/2A/Semestre2/ProjetStat/text-mining/Donnees"
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## [1] "C:/Users/amine/OneDrive/Documents/Ensai/2A/Semestre2/ProjetStat/text-mining/Donnees"
\end{verbatim}

La base données dont nous disposons concerne 14461 individus et contient
61 colonnes dont 51 variables (les 10 autres colonnes sont réservées aux
questions à réponses multiples). Il y a nottament y a les variables
relatives:

\begin{itemize}
\item
  à la collecte: Il s'agit de 4 variables (identifiants de l'enquêté,
  date et heure de collecte), qui sont renseignées pour tous les
  individus
\item
  à l'identification: 5 variables d'identification (nom, adresse e-mail)
  qui sont toutes vides,probablement par souci d'annonymisation.
\end{itemize}

Pour les 52 variables restantes, le graphique suivant permet une analyse
visuelle des valeurs manquantes:
\includegraphics{description_donnees_manquantes_files/figure-latex/unnamed-chunk-2-1.pdf}

Tout D'abord, nous remarquons que 70\% des champs sont vides. En
effet,hors mis la question ``souffrez-vous d'apnée du sommeil'' à
laquelle tous les individusont répondu, toutes les autres présentent
champs non renseignés.

La structure du graphique permet également de remarquer que les valeurs
manquantes dépendent plus des varibles que des individus. En effet, il
se dégage un groupe de variable pour lequel la majorité des individus
ont répondu et une autre groupe (majoritaire) de variable contenant
beaucoup de valeurs manquantes. Une des raisons en est que certaines de
ces valeurs nulles sont justifiées par des sauts logiques de questions
(qui sont non applicables à certains individus). Nous pouvons citer
quelques exemples:

\begin{itemize}
\item
  Parmi 468 individus ayant répondu ``NON'' à la question
  ``souffrez-vous d'apnée du sommeil'', 464 ont été écartés et ont des
  valeurs manquantes pour le reste du questionnaire.
\item
  concernant la variable ``Avez-vous été infecté par le covid-19 ?'',
  12812 individus ont répondu ``non'' . tous ces individus, à
  l'exception de deux d'entre eux, ont des valeurs manquantes pour les
  19 variables suivantes relatives au covid-19.
\item
  À la question ``Depuis le début de la crise sanitaire du covid-19,
  avez-vous reçu des conseils sur l'utilisation/arret de votre ppc
  ?'',10873 individus ont répondu ``non'' et ils ont presque tous des
  réponses vides à la question ``Dequi avez-vous reçu es conseils''
\item
  Sur 9488 individus ayant répondu ``non''" à la question: ``avez-vous
  modifié vos habitudes'', 9483 ont une valeur manquante pour la
  question: d'autres présentent des valeur manquantes pour la question
  ``Vous indiquez avoir modifié vos habitudes alimentaires pendant le
  confinement. Pouvez-vous nous en dire plus ?''
\end{itemize}

Cependant,pour certains individus, il y a certaines incohérences au
niveau de ces variables de saut. Ainsi 3 individus ayant déclaré ne pas
avoir d'apnée du sommeil ont répondu légère ou sévère à la question:
``votre apnée du sommeil est plutot'', ce qui est contradictoire. De
meme, 5 individus ayant déclaré ne pas changé leurs habitudes
alimentairesont répondu à la question ``Vous indiquez avoir modifié vos
habitudes alimentaires pendant le confinement. Pouvez-vous nous en dire
plus ?''.

Outre ces valeurs manquantes logiques, Il y a d'autre variables qui
entrainent des non réponses de manière systématique: C'est le cas pour
la variable ``votre apnée du sommeil est plutot''. En effet, 1213
individus ont eu des réponses vides. Ces individus ont également des
valeurs manquantes pour toutes les autres variables. De meme, 135
individus ont déclaré avoir été infectés par le covid 19 mais ont des
valeurs manquantes pour le reste du questionnaire.

C'est également le cas concernant la question ``pouvez-vous nous
préciser quel traitement vous utilisez actuellement ?'', 1489 individus
ont des valeurs manquantes. Ils ont également des valeurs manquantes
pour le reste du questionnaire. Un dernier exemple est la question
``pouvez-vous nous préciser quel traitement vous utilisez actuellement
?'' pour laquelle 1489 individus ont des valeurs manquantes. Ils ont
également des valeurs manquantes pour le reste du questionnaire.

\hypertarget{descrition-des-individus}{%
\section{Descrition des individus}\label{descrition-des-individus}}

Dans cette partie, nous décrivons les individus de la base en écartant
les 1213 qui ont des valeurs manquantes pour toutes les autres variables
que ``souffrez-vous d'apnée du sommeil ?''. Les individus sont très
majoritairement des hommes(8910 contre 4338 femmes). Le grapiqure
suivant montre également qu'en termes d'age, les individus de plus de 60
ans sont les plus représentés dans l'échantillon.

\includegraphics{description_donnees_manquantes_files/figure-latex/unnamed-chunk-3-1.pdf}

Si les hommes sont majoritairement représentés dans l'échantilon,le
tableau suivant montre également qu'ils le sont dans chacune des classes
d'age. C'est d'ailleurs dans la tranche d'age des plus de 60 ans que
cette majorité est plus marquée. Les femmes sont plus représentées dans
la catégorie des 30ans ou moins, c'est à dire les plus jeunes.

\begin{verbatim}
## Warning: package 'knitr' was built under R version 4.0.3
\end{verbatim}

\begin{longtable}[]{@{}lrr@{}}
\toprule
& Un homme & Une femme\tabularnewline
\midrule
\endhead
Entre 31 et 40 ans & 0.67 & 0.33\tabularnewline
Entre 41 et 50 ans & 0.65 & 0.35\tabularnewline
Entre 51 et 60 ans & 0.63 & 0.37\tabularnewline
Moins de 30 ans ou 30 ans & 0.53 & 0.47\tabularnewline
Plus de 60 ans & 0.70 & 0.30\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{suxe9vuxe9riuxe9-de-lapnuxe9e-du-sommeil}{%
\subsection{Sévérié de l'apnée du
sommeil}\label{suxe9vuxe9riuxe9-de-lapnuxe9e-du-sommeil}}

\includegraphics{description_donnees_manquantes_files/figure-latex/unnamed-chunk-5-1.pdf}

Le graphiquee ci-dessus fait remarquer que l'apnée sévère (nombre
d'hypopnées supérieur à 30)est plus fréquent chez les individus ayant
entre 31 et 40 ans. Ce type d'apnée est moins fréquent chez les
individus les plus agés (60 anset plus). Remarquons que les individus
les moins agés (30 ans ou moins) sont, avec les plus de 60 ans, ceux qui
ont le moins de connaissances sur la sévérité de leur apnée du sommeil
(qui ont répondu: ``je ne sais pas''). Il est également important de
noter que l'apnée sévère est la forme la plus fréquente quelque soit la
tranche d'age.

\end{document}
